De que forma a simulação multiagente pode ser útil para a construção de políticas públicas para tratamento de epidemias no DF?

\section{Dificuldades Computacionais}

O COMOKIT pode ser utilizado em computadores pessoais, o que abre um leque de possibilidades para o seu uso com poucas limitações. Porém, a medida que simulações se tornam complexas, aumenta o consumo de recursos computacionais.. De acordo com a documentação técnica do GAMA (GIS Agent-based Modeling Architecture), é possível importar um grande número de tipos diferentes de dados como arquivos de textos, CSV, shapefiles, OSM (open street map data), imagens, SVG, arquivos 3D entre outros. Isso nos mostra que a complexidade de simulações pode aumentar dependendo da quantidade de dados utilizados para realizar uma simulação \cite{gamaplataform} .

Portanto, se houver uma necessidade de simular um grande número de dados complexos implicará diretamente em um sobrecarregamento dos recursos computacionais da máquina que deverá rodar a simulação.


\section{Dificuldades com a  simulação}

As simulações fornecidas pelo COVID-19 Modeling Kit (COMOKIT) não leva em consideração todos os aspectos reais enfrentados no período de 2020 a 2021 durante a pandemia de COVID-19. Apesar de toda a flexibilidade dos modelos, não foi possível simular todos os aspectos reais da simulação devido a complexidade não somente do cenário enfrentado de uma doença nova para a população, mas também do grande número de possibilidades e parâmetros que o COMOKIT fornece.

\section{Dificuldades com dados Geográficos}

A dificuldade para mapear o bairro Santa Luzia localizado na Estrutural em Brasília-DF, uma região periférica, sem auxílio do poder público se agravou no período de disseminação do COVID-19, onde não havia fontes para compartilhar informações. O bairro Santa Luzia foi alvo inicial da pesquisa e não havia disponível dados demográficos e dados populacionais para desenvolvimento da pesquisa e simulação.


\section{Dificuldades com dados epidemiológicos}

Observou-se uma facilidade em obter dados referentes a uma das abordagens do estudo que foi o condomínio RK, isso ocorreu por já existir uma equipe diretamente relacionada ao local que estava coletando dados epidemiológicos durante um espaço de tempo nessa região. Por outro lado a inexistência do acompanhamento da comunidade da Santa Luzia por uma equipe somada com a dificuldade do acesso, imprecisão de dados geográficos e epidemiológicos tornou o setor da Santa Luzia difícil de avaliar e montar dados para simulação.

\section{Modelagem da COVID de 2020 para 2022}

A modelagem do COMOKIT foi realizada no ano de 2020. Durante o início da pandemia de COVID-19, a incerteza na população em como seria a evolução da doença e incertezas em como a população reagiria para evitar o aumento de casos. Neste cenário, ainda haveria o incremento de como as políticas públicas seriam aplicadas e dúvidas na eficácia das políticas restritivas. 

Durante o estudo dos modelos COMOKIT, verificou-se que desde sua escrita até o ano de 2022 surgiram atualizações importantes da COVID-19 e consequentemente o modelo aplicado necessita de atualizações. Existem ainda, variáveis que não foram inseridas nos modelos, como a modelagem da contaminação durante o deslocamento do agente entre as edificações para realizar suas atividades.

Sabemos que a complexidade aumenta quando desejamos modelar o mundo real, entretanto é notável que existe uma alta probabilidade de contaminação de pessoas que trazem a doença para suas residências e contaminam os demais residentes, um exemplo seria a contaminação durante o uso do transporte público que não foi paralisado durante o período de pandemia para que muitos possam cumprir as medidas de isolamento social e outros pudessem ficar em sua casa \cite{}.

Outra atualização para o modelo que a deixaria mais próxima da realidade seria a reinfecção dos agentes, infelizmente o modelo epidemiológico aplicado pelo COMOKIT não prevê a reinfecção de agentes recuperados e sabemos que existe chances de reinfecção do vírus do COVID-19.

Entretanto, a frase do estatístico inglês George Box que afirma que “todos os modelos estão errados, mas alguns são úteis” é muito bem aplicada ao COMOKIT, visto que a simulação pode ser útil para além de fins didáticos, ainda pode servir de inspiração para construção de outras ferramentas de simulação na área de saúde.





